{
  "subject": "憲法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-09",
  "subcategories": {
    "1": "総論"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "人権の種類及びその具体例について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 自由権（消極的権利、「国家からの自由」）\n国家が個人の自律的領域に対して権力的に介入することを排除して、個人の自由な意思決定と活動とを保障する人権。\nex. 精神的自由権、経済的自由権、人身の自由\n(2) 参政権（能動的権利、「国家への自由」）\n国民の国政に参加する権利。自由権の確保に仕える。\nex. 選挙権・被選挙権、憲法改正国民投票、最高裁判所裁判官の国民審査\n(3) 受益権（積極的権利。「国家による自由」）\nア 国務請求権\n国民が国家に作為を要求する権利。人権を確保するための人権とも呼ばれる。\nex. 裁判を受ける権利\nイ 社会権\n社会的経済的弱者を守るために保障されるに至った20世紀的な人権。憲法の規定のみを根拠として権利の実現を裁判所に請求できる具体的権利ではなく、立法による裏付けが必要（抽象的権利）。\nex. 生存権"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "プログラム規定、抽象的権利、具体的権利の意義について説明しなさい。",
      "answer": "プログラム規定＝法規範性がない。単なる努力目標\n抽象的権利＝法規範性はある（違憲＝無効）が、裁判規範性はない（立法を待ってはじめて裁判規範となり得る）\n具体的権利＝そのままで裁判規範になる"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "制度的保障の意義及び具体例について説明しなさい。",
      "answer": "憲法が一定の既存の制度に対して立法によってもその核心ないし本質的内容を侵害してはならないという保障を与えているもの。制度を保障することによって、人権保障を図る（もっとも、周辺部分を広く認めることにより、逆に人権侵害の危険性がある）。\nex. 信教の自由（【憲法20条】）と政教分離、学問の自由（【憲法23条】）と大学の自治、財産権の保障（【憲法29条】）と私有財産制、地方自治（【憲法92条】）"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "外国人の人権享有主体性について説明しなさい。",
      "answer": "人権には前国家的性格を有するものもあるし（【憲法11条】）、憲法は国際協調主義（前文第3段、【憲法98条2項】）を採っている（国民・外国人の別なく人権を保障することを求める各種の国際人権条約を締結している）ことから、原則として肯定するが、権利の性質上、保障されない人権もある。\ncf. 判例は、「基本的人権の保障は、権利の性質上日本国民のみをその対象としていると解されるものを除き、わが国に在留する外国人に対しても等しく及ぶ」とする（マクリーン事件、最大判昭53.10.4）。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "外国人に参政権は認められるかについて、憲法上の保障の有無と、法律をもって付与することの肯否に分けて説明しなさい。",
      "answer": "①憲法上の保障の有無\n参政権は前国家的権利ではないし、外国人に保障することは、国民の自律的意思に基づいて運営される国民主権に反するから、国政レベルはもちろんのこと、地方レベルにおいても保障されない（国会議員の選挙権について最判平5.2.26、国会議員の被選挙権について最判平10.3.13、地方公共団体の選挙権について最判平7.2.28）。\n②法律をもって付与することの肯否\n第8章の地方自治に関する規定は、民主主義社会における地方自治の重要性に鑑み、住民の日常生活に密接な関連を有する公共的事務は、その地方の住民の意思に基づきその区域の地方公共団体が処理するという政治形態を憲法上の制度として保障しようとする趣旨に出たものと解されるから、定住外国人等のその居住する区域の地方公共団体と特段に緊密な関係をもつに至ったと認められる者について、法律をもって、地方公共団体の長、その議会の議員等に対する選挙権を付与する措置を講ずることは、憲法上禁止されているものではないと解するのが相当である（最判平7.2.28）。\n＝少なくとも地方政治については、立法政策にかかわる事柄である（地方レベルにおいては許容されると考えられる）。\ncf. 被選挙権については一切禁止されていると解する見解が有力\ncf. 国政レベルにおいては、国民主権の原理に真っ向から反することとなるから、禁止されると考えるのが一般的。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "外国人の公務就任権について、憲法上の保障の有無と、法律をもって付与することの肯否に分けて説明しなさい。",
      "answer": "①憲法上の保障の有無\n「公権力の行使又は国家意思の形成への参画にたずさわる公務員」に就任する権利は保障されない（当然の法理）。国民主権に真っ向から反するからである。\ncf. 地方レベルにおいても、公権力行使等地方公務員（東京都管理職試験事件参照）に就任する権利については保障されていない（最大判平17.1.26）。\ncf. （日本国民の）公務就任権については憲法に明文の規定はなく、13条説、15条説、22条説などがあるが、複合的性格を有するとする学説もある。\n②法律をもって付与することの肯否\n「公権力の行使又は国家意思の形成への参画にたずさわる公務員」については、法律をもって公務就任権を付与することは禁止されるが、それ以外の公務員については立法政策の問題（政府見解、なお地方レベルにおいても同様）\ncf. 判例は公権力行使等地方公務員に就任する権利を法律上付与することまで禁止するものではない。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "外国人に社会権が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "社会権は各人の所属する国家が保障するのが原則であるから、認められない（塩見訴訟、最判平元.3.2）。\ncf. 学説の有力説は、その国で共同生活を営み、税金等により社会的な負担も果たしているすべての個人に、国籍に関係なく保障されるべき権利であるとしていた。実際に、今日では多くの法律において、国籍要件は原則として撤廃されている。もっとも、生活保護法は改正されず、これについて、判例は、「生活保護法に基づく保護の対象となるものではなく、同法に基づく受給権を有しない」としている（最判平26.7.18）。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "外国人に我が国に入国する自由が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "自国の安全と福祉に危害を及ぼすおそれがある外国人については、国家にこれを立ち入らせない権利があることが、国際慣習法上、確立しているから、認められない（最大判昭32.6.19）。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "外国人に我が国に在留する自由が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "入国の自由が認められない以上、在留の自由も認められず、出入国管理令（現入管法）上、法務大臣がその裁量により更新を適当と認めるに足りる相当の理由があると判断する場合に限り在留期間の更新を受けることができる地位を与えられているにすぎない（マクリーン事件、最大判昭53.10.4）。\ncf. 定住外国人の場合には、入国の自由の問題が生じないから、当然在留の権利も保障されるべきとする説"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "外国人に我が国に再入国する自由（在留期間満了前に再び入国する意思をもって出国すること）が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "入国と再入国を区別すべきではないし、外国人には憲法上外国へ一時旅行する自由を保障されるものではないから、認められない（最判平4.11.16, 森川キャサリーン事件）。\ncf. 定住外国人には認めるべきとする説もある。\ncf. 判例（最判平10.4.10）は、当該外国人が協定永住資格を有する場合には、法務大臣の裁量が制約されることを認めている。\ncf. 現在は、出国後1年以内（特別永住者は2年以内）に再入国するのであれば、原則として、事前に、再入国許可を受ける必要がなくなっている（みなし再入国許可制度）。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "外国人に我が国から出国する自由が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【憲法22条2項】によって保障する（最大判昭32.12.25）。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "法人の人権享有主体性について説明しなさい。",
      "answer": "法人も自然人と同じく活動する社会的実体であり、構成員の個別の人権に分解することが非現実的な場合もある。また、法人は社会における重要な構成要素である。したがって、人権規定も性質上可能な限り法人にも適用される（性質説、八幡製鉄政治献金事件、最大判昭45.6.24）。\nもっとも、法人の人権は、法人の構成員との関係において一定の制限をうけるから、法人の権利と構成員の権利の矛盾・衝突は、当該法人の目的・性格や問題となる権利・自由の性質の違いに応じて、個別具体的に調整することが必要である。\nex. 選挙権、生存権等は保障されない"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "未成年者の人権享有主体性について説明しなさい。",
      "answer": "未成年者も、日本国民である以上、当然に人権享有の主体となるので、人権の不当な制限は許されないため、自己加害の防止を理由とする公権力による介入は原則として許されない。しかし、憲法は成年制度を採用しているし（【憲法15条3項】）、未成年者保護の必要性も高い。\nそこで、未成年者の人格的自律の助長・促進にとって必要やむを得ないと認められる場合には、例外的に介入が許される（限定されたパターナリスティックな制約）。その際には、①年齢面での発達段階、②人格的自律にとっての核にかかわるものか、周辺的なものか、③制約の課される場合あるいは文脈等を考慮に入れて、必要最小限度の制約であるか否かを個別的に判断する。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "二重の基準論（アメリカ型）について説明しなさい。",
      "answer": "政策的理由に基づく経済的自由の制約立法の合憲性については、資料収集能力に優れた政治部門の判断を裁判所は尊重すべきである（司法能力限界論）。他方、精神的自由権は民主政の過程を支えるものであるから、いったん破壊されれば議会でこれを是正することはできないため（民主的政治過程論）、裁判所が積極的に介入して民主政の正常な過程を回復する必要がある（また、表現の自由がそれ自体の価値として経済的自由よりも高い）。\nしたがって、精神的自由権を制約する立法の合憲性は、経済的自由権を制約する立法の合憲性よりも厳格に審査されなければならない。具体的には、目的（政府利益）の必要不可欠性（やむにやまれぬ利益）と、目的達成のために手段が必要最小限度であることを要求する。\ncf. 緩やかな審査＝目的が正当であること、手段と目的とが合理的関連性を有すること。\ncf. さらに、両者の間の中間的な審査基準（厳格な合理性の基準）があることから三重の基準とも呼ばれる。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "比例原則の理論（ドイツ型）について説明しなさい。",
      "answer": "①手段が目的と適合的であり（適合性の原則）、②手段が目的達成のために必要であり（必要性の原則）、③目的と均衡するものでなければならない（狭義の比例原則）。\n適合性＝その手段が立法目的（規制目的）の実現を促進するか\n必要性＝立法目的の実現に対して等しく効果的であるが、基本権を制限する程度が低い他の手段が存在するか\n狭義の比例性＝手段は追求される目的との比例を失してはならない（手段は追求される目的と適切な比例関係になければならない）"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "三段階審査論の審査手法について説明しなさい。",
      "answer": "①ある憲法上の権利が何を保障するのか（保護領域）\n②法律及び国家の具体的措置が保護領域に制約を加えているのか（制約）\n③制限は、憲法上、実体的かつ形式的に正当化し得るのか（正当化）\nの三段階で法令の合憲性を審査する手法。③の段階（実質的正当化）で、目的審査、手段審査として比例原則の理論を用いる。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "公務員の人権制約について説明しなさい。",
      "answer": "公務員は国民の生命・安全を守り、福祉を担う特別な職務に服するものだから、その人権は特別な制約に服すると解さざるを得ない。憲法も【憲法15条】、【憲法73条4号】などによってかかる公務員関係を予定しているというべきである。\nしたがって、かかる関係の存立と自律性を確保する目的の限度において、必要最小限度で公務員の人権を制約し得ると解する。必要最小限度か否かの判断は、公務員の職種・制約される人権の性質など具体的事情を考慮に入れながら個別的に判断すべきである（学説、職務性質説）。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "在監者の人権制約について説明しなさい。",
      "answer": "制限の必要性の程度と、制限される基本的人権の内容、これに加えられる具体的制限の態様等を考慮して、必要最小限度の制約のみ許されると考えるべきである（学説）。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "憲法の私人間効力をめぐる学説について説明しなさい。",
      "answer": "無適用説＝基本的人権の保障は、憲法に特別の定めがない限り対公権力のものであること（公法私法の二元性を強調）、人権規定は国家の権力作用を規制するものであって、民事関係とは関係がないことから、憲法は私人間には一切適用されないとする。\n間接適用説＝「社会的権力」が公権力に匹敵する力を持っていることを考えると私人間に全く憲法を適用しないのは妥当ではないが、私人間に憲法を直接適用すると私的自治を害するため、人権保障の精神に反する行為については、私法の一般条項（【民法90条】【民法709条】等）を媒介として人権規定の価値を私人間にも及ぼすとする。\n保護義務論＝国家と私人との間に、基本権尊重関係に加えて、第三者の侵害から各人の基本権法益を保護する基本権保護関係を設定し、基本権侵害の対象を私人による侵犯に拡張するとする。\ncf. いずれの立場を採るとしても、私的自治の修正が迫られるのは、大別して、①内容それ自体が当事者の人格的価値に反する場合（とりわけ、当人が自発的に合意した契約ではなく、就業規則や慣習の中に性差別条項が含まれている場合（ex. 日産自動車事件（最判昭56.3.24））及び②当事者間に力の不均衡があり、不均衡の結果として一方の当事者に過剰な負担が生じている場合であるとの指摘がある。\ncf. 私的団体がその構成員に対して規律権を及ぼす場合（ex. 南九州税理士会事件（最判平8.3.19））、表現の自由の行使が、他者の人権（プライバシー権、肖像権など）を侵害する場合（ex. ノンフィクション「逆転」事件（最判平6.2.8））において、判例が私人間効に言及することはない。"
    },
    "20": {
      "rank": "A",
      "question": "【憲法13条】により「新しい人権」として保障されるのはどのような権利かについて説明しなさい。",
      "answer": "日本国憲法第3章には、詳細な人権規定（人権のカタログ）があるが、これは、歴史的に侵害されることが多かった権利を列挙したにすぎないため、国民に保障される人権をこれに限定する必要はなく、およそ個人の尊厳を確保するに必要な利益は新しい人権として保護すべきである。もっとも、新しい人権を無制限に認めていくと、①既存の人権の価値が相対的に低下する（人権のインフレ化）、②新しい人権が他の既存の人権の制約根拠として使用されることになり、多くの場合に人権の制約が許容されることになって、既存の人権の保障が低下するおそれがあるし、そもそも、新しい人権の根拠である【憲法13条後段】の「幸福追求権」は、前段の個人の尊厳の原理と結びついて理解されるものである。\nそこで、人格的生存に不可欠なものに限り、新しい人権として承認するべきである（人格的利益説）。\ncf. 一般的自由説\ncf. もっとも、人格的利益説からも人格的生存に不可欠ではなく、憲法上の権利としての保障がない利益も、一定の憲法的保障が与えられると解されている（法律の留保と比例原則が妥当する、違憲からの強制を受けないことの保障があると表現する見解がある）。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "【憲法13条】により「新しい人権」として保障される権利の具体例について説明しなさい。",
      "answer": "プライバシー権、自己決定権、人格権"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "プライバシー権の意義について説明しなさい。",
      "answer": "（A説）私生活をみだりに公開されない権利＝私的領域を侵害されないことは平穏な生活をするためには欠かせない利益であるため、かかる権利の保障は人格的生存のために必要不可欠といえるから、プライバシーの権利は私生活をみだりに公開されない権利として憲法上保障されているといえる。\n（B説）自己に関する情報をコントロールする権利（自己情報コントロール権説）＝プライバシー権には自由権的側面と社会権（請求権）的側面が生じることになる。自由権的側面としては、国家が個人の意思に反して接触を強要し、みだりにその人に関する情報を収集し利用することが禁止され、また、個人の人格的生存には直接かかわりのない外的事項に関する情報についても、国家がみだりにこれを集積し又は公開することは禁止される（裁判規範性あり）。社会権（請求権）的側面としては、国家機関の保有する自己の情報の開示や訂正・削除を請求できる（裁判規範性なし）。\ncf. 最高裁は一義的に明確な内容を有する権利としての「プライバシー権」という概念を認めていないが、公権力との関係において、「みだりにその容貌、姿態を撮影されない自由」「みだりに指紋の押なつを強制されない自由」「個人に関する情報をみだりに第三者に開示又は公表されない自由」が、それぞれ「個人の私生活上の自由」の一つとして【憲法13条】により保障されるとしている。また、私法上の不法行為の成否等が問題となった場面において、「前科等をみだりに公開されないという利益」「個人のプライバシーに属する事実をみだりに公表されない利益」が法律上の保護に値する利益であるとし、「大学主催の講演会に参加を申し込んだ学生がその氏名、住所等を他者にみだりに開示されないことへの期待」は法的保護に値するから、上記情報は「プライバシーに係る情報」として法的保護の対象となると判断している。これらの最高裁判例は、A説を基調として、B説を取り込んだ考え方を採用していると評されている。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "私生活をみだりに公開されない権利としてのプライバシー権が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①私生活上の事実又は事実らしく受け取られるおそれのある事柄であること（私事性）、②一般人の感受性を基準にして当該私人の立場に立った場合、公開を欲さないであろうと認められる事柄であること（秘匿性）、③一般の人々にいまだ知られていない事柄であること（非公然性）の3つ（東京地判昭39.9.28「宴のあと」事件第一審判決）。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "プライバシー固有情報とプライバシー外延情報について説明しなさい。",
      "answer": "プライバシー固有情報＝個人の道徳的自律の存在に直接かかわる情報（ex. 政治的・宗教的信条に関する情報、心身に関する情報、犯罪歴に関する情報）をいい、個人の意に反した情報の取得・利用が直ちにプライバシー侵害となる\nプライバシー外延情報＝個人の道徳的自律に直接かかわらない個別的情報（ex. 税に関する情報、単純な情報）をいい、正当な目的・方法により情報を取得・利用する限りにおいては、違法なプライバシー侵害は生じないが、情報の収集・管理・利用・開示のすべてについて原則として本人の意に反してはならない。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "自己決定権の意義について説明しなさい。",
      "answer": "一定の重要な私的事項について、公権力から干渉されることなく、自ら決定することができる権利（周辺部分はかなり不明確であり、最高裁は人格権の一内容として理解しているようである）。自己決定権については安易なパターナリズムによって制約が正当化されないように注意する必要がある（厳格な審査が要求される）。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "人格権の意義について説明しなさい。",
      "answer": "個人の身体的及び精神的な完全性への権利"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "絶対的平等と相対的平等について説明しなさい。",
      "answer": "絶対的平等＝各人の事実上の相違を度外視して、全く同じに扱うこと\n相対的平等＝各人の出生・性・資質、年齢、財産、職業などの事実的・実質的差異を前提に、異なった取扱いを認めるもの"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "形式的平等と実質的平等について説明しなさい。",
      "answer": "形式的平等（機会の平等とも呼ばれる、近代立憲主義的）＝個人を「人」であるという形式において抽象的に捉えて、平等を考えること\n実質的平等（結果の平等とも呼ばれる、現代立憲主義的）＝個人をその性別や経済環境などの実質において具体的に捉えて、平等を考えること"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "「法の下」（【憲法14条1項後段】）の意味につき、法適用の平等のみを意味するか、それとも法内容の平等までをも意味するかについて説明しなさい。",
      "answer": "内容が不平等なら、いくら平等に法を適用しても意味がないこと、法の支配からすれば、立法者も拘束されるはずであることから、法内容の平等までをも意味する（立法者拘束説、最判昭25.1.24）。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "「平等」（【憲法14条1項後段】）の意味について説明しなさい。",
      "answer": "各個人の特質に応じて合理的差別を許す、相対的平等を意味する（最大判昭39.5.27等）。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "「人種」（【憲法14条1項後段】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "皮膚、毛髪、目、体型等の身体的特徴によって区別される人類学上の種類\ncf. 国籍はこれに当たらない"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "「信条」（【憲法14条1項後段】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "信条とは、歴史的には主に宗教や信仰を意味したが、今日ではさらに広く思想・世界観等を含むとされる"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "「社会的身分」（【憲法14条1項後段】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "人が社会において占める継続的な地位（最大判昭39.5.27）"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "「門地」（【憲法14条1項後段】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "家系・血統等の家柄"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "アファーマティブアクション（積極的差別是正措置）に対する審査基準について説明しなさい。",
      "answer": "【憲法14条1項後段】列挙事由に基づく区別であっても、積極的差別是正措置の場合には、厳格な審査基準が妥当しないと解する学説が多い（例えば、少数者に不利益を課す立法と異なり、少数者を優遇する立法は、多数派が民主的政治過程を通じて是正することは容易であることを理由とする立場がある）。\ncf. 積極的差別是正措置は、被差別集団に対し、優先的な処遇を与えるものであるが、これは、少数派を少数派であることを理由として優遇することになるので、多数派に対する「逆差別」になる危険性をはらむとする立場もある。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "【憲法14条1項後段】列挙事由が例示列挙か制限列挙かについて説明しなさい。",
      "answer": "不合理な差別的取扱いはすべて禁止されるべきであり、後段の規定には格別の存在意義が認められないので、例示列挙である（最大判昭39.5.27,最大判昭48.4.4）\ncf. 厳密にいうと判例が明示的に述べているのは、列挙事由のみが【憲法14条】の問題になり得るという立場を否定することについてである。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "【憲法14条1項後段】列挙事由に基づく区別の合憲性判定基準について説明しなさい。",
      "answer": "A説＝後段列挙事由は、歴史的に差別されることが多く、民主国家では理由がないと思われるものである。したがって、【憲法14条1項後段】列挙事由に該当する場合には、違憲の疑いが強いので、厳格な審査が要求され、それ以外の場合には、二重の基準を加味して考える。\nB説＝およそ人は何らかの形で異なるのが通常なので、その差異をどのように扱うかは基本的に立法府の裁量に委ねるべきである。そこで、事柄の性質に即応して合理性を判断する（最大判昭25.10.11、最大判昭39.5.27）。「事柄の性質」とは、例えば、「重要な法的地位」であること、「自らの意思や努力によってに変えることのできない……事柄」であること（最大判平20.6.4）等である。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "平等原則違反の審査手法について説明しなさい。",
      "answer": "①誰と誰との間に、いかなる区別が存在するのか（そして劣位の取扱いを受けていること）を確定する。\n②①に合理的理由があるか否かを目的手段審査を用いて判断する。目的審査では、区別事由を正当化し得る立法目的を確定し、その立法目的が憲法的に妥当なものかどうかを審査する。手段審査では、目的を達成する手段としてその区別事由が適合的か（区別事由と目的との関連性）、区別に基づく別異取扱いの程度は正当か（区別事由の比例性）を審査する。"
    }
  }
}